\chapter{Extended Abstract in French} \label{apen:ext}



{\huge\selectfont\textbf{Partitionnement r\'eparti bas\'e sur les sommets}}


\section{Introduction}

La taille des graphes du monde r\'eel obligent de les traiter d'une mani\`ere distribu\'ee. C'est pourquoi, le partitionnement de graphe est la premi\`ere \'etape indispensable avant le traitement des graphes. En plus, car le partitionnement de graphe est un probl\`eme NP-difficile, il y a clairement un manque de recherche consacr\'e au partitionnement de graphe, par ex. Il n'est pas clair comment \'evaluer la qualit\'e des m\'ethodes de partitionnement (partitionneurs)  de graphe, comment comparer des m\'ethodes de partitionnement diff\'erentes et comment le partitionnement affecte le temps final de calcul. En outre, il existe toujours un compromis entre les partitionneurs simples et complexes: partitionneurs complexes peuvent avoir besoin d'un temps de partitionnement trop long pour annuler les \'economies de temps d'ex\'ecution. 

Dans ce travail, nous avons essay\'e de r\'esoudre ces probl\`emes. En particulier, nos objectifs \'etaient: trouver un moyen correct de comparer les partitionneurs (en particulier, avant d'ex\'ecuter les algorithmes de traitement de graphe actuel), identifier une fonction objective que le partitionneur devrait optimiser et concevoir un partitionneur capable d'optimiser cette fonction.

\section{R\'esum\'e des d\'eveloppements}

L'analyse des grands graphes est une op\'eration qui demande beaucoup d'espace, qui ne peut normalement pas \^etre effectu\'e sur une seule machine. Il y a deux raisons pour lesquelles un graphe doit \^etre distribu\'e: des probl\`emes de la m\'emoire et de calcul. Le probl\`eme de la m\'emoire se produit lorsque tout le graphe doit \^etre charg\'e dans la RAM. Par exemple, un graphe avec un milliard des ar\^etes n\'ecessiteraient au moins $ 8|E| $ octets d'espace pour stocker des informations sur les bords, o\`u E est l'ensemble des ar\^etes, et cela ne comprend pas le calcul frais g\'en\'eraux - en pratique, le traitement du graphe n\'ecessiterait plusieurs fois plus d'espace. M\^eme si une machine a suffisamment de RAM pour stocker et traiter un graphe, elle peut prendre un inacceptablement longtemps si un graphe n'est pas partitionn\'e, mais est plut\^ot trait\'e en utilisant un seul thread d'ex\'ecution.

Afin de surmonter les probl\`emes de m\'emoire et de calcul, nous devons partitionner un graphe en plusieurs composants. Ensuite, un graphe partitionn\'e peut \^etre trait\'e en parall\`ele sur plusieurs coeurs ind\'ependamment du fait qu'ils soient sur la m\^eme machine ou pas. Naturellement, la taille de chaque composant est plus petite que le graphe original, ce qui conduit \`a des exigences de m\'emoire plus petites.

Naturellement, pour trouver une partition optimale, des probl\`emes de partitionnement de graphe apparaissent. Le partitionnement divise un graphe en plusieurs sous-graphes afin d'obtenir le meilleur temps de calcul d'un algorithme de traitement de graphe sous deux aspects conflictuels. Le premier aspect - \'equilibre - dit que la taille de chaque composant devrait \^etre presque la m\^eme. Il provient du fait que les graphes sont trait\'es par des clusters de machines et si une machine a aussi grande composante, cela ralentira l'ex\'ecution compl\`ete. Le deuxi\`eme aspect - communication - indique que le partitionnement devrait r\'eduire la quantit\'e de composants en commune. Comme un exemple trivial, si un graphe a composants non connexe et chaque ex\'ecuteur testamentaire re\c coit un composant, les ex\'ecuteurs peuvent, dans de nombreux cas, fonctionner de mani\`ere presque ind\'ependante.

Les algorithmes de partitionnement (partitionneurs) prennent divisent un graphe dans les $N$ composants. En particulier, nous sommes int\'eress\'es par les divisions qui peuvent \^etre ex\'ecut\'e de fa\c con distribu\'ee. Un partitionneur distribu\'e est un algorithme qui se compose de plusieurs instances, o\`u chaque instance effectue le partitionnement en utilisant le m\^eme algorithme mais sur des composants diff\'erents du graphe. Chaque instance repr\'esente une copie de l'algorithme avec le composant unique du graphe et certains ressources qui lui sont affect\'ees, comme les threads informatiques et la RAM. Instances de la partitionneur distribu\'e peut communiquer entre eux ou pas. Dans ce qui suit, nous supposons que le nombre d'instances d'un partitionneur distribu\'e est \'egal \`a N, le nombre de composants du graphe.

Deux approches ont \'et\'e d\'evelopp\'ees pour r\'esoudre le probl\`eme de partitionnement de graphe: le partitionnement des sommets et le partitionnement des ar\^etes. Une fa\c con classique de distribuer un graphe est le partitionnement des sommets o\`u les sommets sont affect\'es aux composants diff\'erents. Un ar\^ete est coup\'e, si ses sommets appartiennent \`a deux composants diff\'erents. Les partitionneurs des sommets essaient alors de minimiser le nombre d'ar\^etes coup\'ees. Plus r\'ecemment, le partitionnement des ar\^etes a \'et\'e propos\'e et pr\'econis\'e~\cite{powergraph} comme une meilleure approche pour traiter les graphes avec la distribution d'une loi de puissance ~\cite{powerlaw} (les graphes de loi de puissance sont communs dans des donn\'ees du monde r\'eel~{plaw, plaw2}). Dans ce cas, les ar\^etes sont mapp\'es aux composants et les sommets sont coup\'es si leurs ar\^etes sont attribu\'es aux composants diff\'erents. L'am\'elioration peut \^etre expliqu\'e qualitativement avec la pr\'esence, dans un graphe de loi de puissance, de centres, c.a.d. des sommets de degr\'e beaucoup plus grand que la moyenne. Dans un partitionnement de sommet, l'attribution d'un concentrateur \`a une partition donn\'ee conduit facilement \`a i) d\'es\'equilibre de calcul, si ses voisins sont \'egalement affect\'es au m\^eme composant, ou ii) \`a un grand nombre d'ar\^etes coup\'ees et \`a des exigences de communication fortes. Un partitionneur des ar\^etes peut plut\^ot obtenir un meilleur compromis, en coupant uniquement un nombre limit\'e de hubs. Le support analytique de ces r\'esultats est pr\'esent\'e dans~\cite{bourse2014balanced}. Pour cette raison, de nombreux nouveaux cadres de calcul graphe, comme GraphX~\cite{graphx} et PowerGraph~\cite{powergraph}, reposent sur le partage des ar\^etes.


 
Les partitionneurs diff\'erents fournissent des partitions diff\'erentes, mais il n'est pas \'evident quelle partition est meilleure. La qualit\'e de la partition peut \^etre \'evalu\'ee de deux fa\c cons. Une fa\c con est pour \'evaluer l'effet de la partition sur l'algorithme que
nous voulons ex\'ecuter sur le graphe, par ex. en termes de temps total d'ex\'ecution ou de frais g\'en\'eraux de communication. Bien que cette analyse fournisse la r\'eponse d\'efinitive, il est clair que nous aimerions choisir la meilleure partition avant d'ex\'ecuter un algorithme. Autrement les mesures peuvent \^etre calcul\'ee directement \`a partir de la partition sans avoir besoin d'ex\'ecuter l'algorithme cible. Nous appelons le premier ensemble des param\`etres - m\'etriques d'ex\'ecution et les deuxi\`emes - partition m\'etriques.

Nous commen\c cons notre \'etude de partitionnement des ar\^etes par un sondage des partitionneurs existants, pour lesquels nous fournissons une taxonomie. Nous examinons les travaux publi\'es, en comparant les partitionneurs. Nous distinguons 5 classes de partitionneurs: assignation al\'eatoire, segmentation de l'espace de hachage, approche glouton, coupe de moyeu, approche it\'erative.

Nous avons men\'e des exp\'eriences qui ont montr\'e que, en effet, le partitionnement de graphe peut affecter un temps d'ex\'ecution de mani\`ere significative. Cependant, notre \'etude sugg\`ere qu'il n'est pas possible de tirer une conclusion claire sur leur performance relative.

Ensuite, nous \'etudions comment il est possible d'\'evaluer la qualit\'e d'un partitionnement avant d'ex\'ecuter le calcul. R\'epondre \`a cette question serait utile pour les analystes de donn\'ees qui doivent choisir le partitionneur appropri\'e \`a leurs graphes et pour les d\'eveloppeurs qui souhaitent proposer des partitionneurs plus efficaces. Nous faisons un pas vers une r\'eponse en menant des
exp\'eriences avec le cadre largement utilis\'e pour le traitement de graphe - GraphX et l'analyse statistique pr\'ecise.

Nous avons utilis\'e des mod\`eles de r\'egression lin\'eaire avec des param\`etres de partitionnement comme pr\'edicteurs et le temps d'ex\'ecution moyen pour les algorithmes de traitement de graphe diff\'erents comme les valeurs observ\'ees. En outre, nous avons utilis\'e la m\'ethode meilleure s\'election de sous-ensemble pour trouver le meilleur mod\`ele parmi tous les mod\`eles possibles. Les mod\`eles obtenus confirment
qu'il existe une d\'ependance r\'eelle entre ces quantit\'es. Plus important, les mesures les plus importantes sont les co\^uts de communication et les coupures de sommets. Les deux sont un indicateur de la quantit\'e de communication entre les ex\'ecuteurs. Au contraire, les mesures qui quantifient le d\'es\'equilibre de la charge dans les ex\'ecuteurs sont moins importantes. Cette conclusion confirme si la communication est inter-machine ou intra-machine, c.a.d. si le r\'eseau est utilis\'e ou non. Nos r\'esultats sont robustes \`a l'ensemble d'\'el\'ements de partition utilis\'es pour former le mod\`ele, et le mod\`ele peut classer correctement d'autres partitionneurs.


Un nouveau algorithme de partitionnement des ar\^etes, appel\'e \J , a \'et\'e propos\'e dans~\cite{jabejavc} et a montr\'e qu'il d\'epassait consid\'erablement les algorithmes existants. L'algorithme commence par attribuer une couleur initiale (arbitraire) \`a
chaque ar\^ete. Chaque couleur repr\'esente un composant o\`u l'ar\^ete sera plac\'e apr\`es la partitionnement. Le partitionneur s'am\'eliore it\'erativement sur l'affectation des couleurs des ar\^etes initial, en permettant \`a deux ar\^etes d'\'echanger leur couleur si cela semble \^etre b\'en\'efique pour r\'eduire le nombre de coupures des sommets correspondants. Afin d'\'eviter de se coincer \`a des minima locaux, \J emprunt d'un recuit simul\'e (\SA) l'id\'ee de permettre apparemment des compromis swaps aux premiers stades du partitionnement.

Nous d\'eveloppons cette inspiration initiale et proposons deux versions de partition de graphe bas\'ees sur \SA for Spark. 

A cet effet, nous commen\c cons par l'ing\'enierie inverse de \J pour montrer la m\'etrique cibl\'ee. Ensuite, nous proposons la premi\`ere version de notre cadre g\'en\'eral de \SA qui peut optimiser un large \'eventail de fonctions objectives et pour lesquelles les r\'esultats de convergence peuvent \^etre prouv\'es. La mise en oeuvre na\"ive de cette approche (ainsi que de \J ) n\'ecessite un nombre important d'op\'erations de synchronisation co\^uteuses pendant le partitionnement. Ensuite, nous expliquons comment ces algorithmes peuvent \^etre mis en oeuvre efficacement dans une architecture distribu\'ee comme Spark. Cependant, dans ce cas, les instances peuvent fonctionner sur des valeurs p\'erim\'ees, ce qui peut emp\^echer la convergence \`a l'optimum. 

Ensuite, nous avons fourni une version am\'elior\'ee de notre cadre - le cadre multi-opinion \SA, qui repose sur certaines id\'ees de l'\'echantillonneur asynchrone de Gibbs propos\'e dans~\cite{gibbs}.




\section{Conclusion}

Dans cette th\`ese, nous avons abord\'e le probl\`eme de la partition d'un graphe afin d'acc\'el\'erer les algorithmes distribu\'es \`a ex\'ecuter sur le graphe partitionn\'e. C'est un probl\`eme difficile. Tout d'abord, d'un point de vue informatique, le probl\`eme pour
trouver la partition optimale est NP-difficile pour la plupart des fonctions objectives naturelles auxquelles on peut penser. En outre, il n'est m\^eme pas \'evident quelle fonction objective doit \^etre consid\'er\'ee comme r\'eduisant le temps de calcul final.
Nous avons creus\'e dans le partitionnement de graphe en abordant les approches, solutions et cadres communs qui ont \'et\'e propos\'es dans la litt\'erature, en accordant une attention particuli\`ere \`a ceux pour lesquels le code d'ex\'ecution est disponible. Tous
les partitionneurs peuvent \^etre class\'es en deux approches:le partitionnement des sommets et le partitionnement des ar\^etes. Sur la base de l'\'etude actuelle, nous avons d\'ecid\'e de travailler avec l'approche de partitionnement des ar\^etes comme plus adapt\'e aux graphes du monde r\'eel. Parmi les diff\'erents cadres de traitement graphe disponibles, nous avons s\'electionn\'e GraphX pour nos exp\'eriences.

Afin de mieux comprendre quel est le progr\`es actuel dans le domaine du partitionnement des ar\^etes distribu\'e et quelles sont les solutions couramment accept\'ees, nous avons mener un sondage sur tous les algorithmes existants. En outre, nous avons fourni
une nouvelle taxonomie pour les partitionneurs. Il \'etait important pour nous de voir comment les partitionneurs sont compar\'es. Cependant, au cours de ce processus, nous avons remarqu\'e que i) il n'existe pas de solution g\'en\'eralement accept\'ee pour
le partitionnement de graphe, ii) des partitionneurs diff\'erents sont rarement compar\'es les uns aux autres, iii) il n'est m\^eme pas clair comment les comparer au mieux. Pour r\'ealiser ce manque de comparaison, nous avons men\'e des s\'eries d'exp\'eriences sur GraphX avec tous les partitionneurs existants et disponibles pour GraphX plus d'autres que nous avons mis en oeuvre. Dans ces exp\'eriences, nous avons compar\'e les partitionneurs \`a l'aide de m\'etriques existantes. Nos r\'esultats sugg\`erent que le partitionneur Hybrid-Cut fournit une partition sur laquelle les algorithmes graphes ex\'ecutent le plus rapidement.

Cette analyse a \'et\'e effectu\'ee en comparant directement le temps d'ex\'ecution final des algorithmes de graphe diff\'erents comme \CC ou \PR. Cette approche fournit une comparaison d\'efinitive entre les partitionneurs diff\'erents, mais nous aimerions pouvoir comparer deux partitions et choisir la meilleure pour les besoins de notre calcul sans ex\'ecuter le calcul. Pour cette raison, nous sommes int\'eress\'es par les param\`etres de partition, c'est-\`a-dire des mesures qui peuvent \^etre facilement \'evalu\'ees compte tenu du graphe partitionn\'e. C'est pourquoi nous avons d\'ecid\'e de mener une \'etude plus approfondie des param\`etres de partition existants qui nous permettrait de discuter de leur importance. Pour cette raison, nous avons effectu\'e une autre s\'erie d'exp\'eriences et utilis\'e une m\'ethodologie statistique solide. L'une des difficult\'es \'etait de g\'erer une grande variabilit\'e du temps d'ex\'ecution provenant de sources multiples, et obtient toujours des conclusions statistiquement significatives. Enfin, nous avons montr\'e qu'il existe une d\'ependance lin\'eaire entre les param\`etres de partition et le temps d'ex\'ecution des algorithmes de traitement de graphe. Nos r\'esultats montrent que les m\'etriques communication sont plus importantes que les m\'etriques d'\'equilibre. Cette constatation importante ainsi que le partitionneur \J~\cite{jabejavc} nous ont inspir\'e pour la prochaine \'etape.

Nous avons d\'ecid\'e de d\'evelopper une nouvelle approche pour le partitionnement des ar\^etes distribu\'e, bas\'e sur un recuit simul\'e qui peut \^etre utilis\'e pour optimiser une grande famille de param\`etres de partition, y compris la communication. Le
d\'efi \'etait de mettre en place un recuit simul\'e distribu\'e dans GraphX. La mise en oeuvre na\"ive de l'algorithme effectuera un seul \'echange lors d'une it\'eration et n\'ecessiterait alors un temps de calcul inacceptable, en raison des m\'elanges
de donn\'ees fr\'equents. Ensuite, nous l'avons am\'elior\'e en montrant que chaque instance peut effectuer jusqu'\`a L swaps pendant l'it\'eration sans affecter de mani\`ere significative d'autres instances. Les r\'esultats r\'ecents~\cite{gibbs} nous ont permis de
mettre en oeuvre une deuxi\`eme version du partitionneur bas\'e sur l'\'echantillonneur de Gibbs. N\'eanmoins, dans ce cas, la mise en oeuvre la plus naturelle entra\^inerait une \'enorme quantit\'e de communication entre l'it\'eration de l'algorithme. Nous
avons d\'ecouvert comment r\'eduire cette quantit\'e de communication de $ 4N (N-1) $ \`a $ 2 $ m\'elang\'es. Nous avons men\'e des exp\'eriences pour montrer l'efficacit\'e ainsi que la flexibilit\'e de notre approche par rapport \`a l'\'etat de l'art \J.

\subsection{Perspectives}

Dans nos exp\'eriences, nous avons utilis\'e des graphes relativement petits, car il n'est pas possible de mener des exp\'eriences avec des graphes plus grands parce que le temps d'ex\'ecution  est inacceptable, mais aussi parce que GraphX a une limitation implicite \`a la taille du graphe qu'il peut traiter. Il est facile d'observer les erreurs lors du chargement du graphe dans GraphX sans explication \'evident. Ainsi, l'une des perspectives est d'effectuer \`a court terme des exp\'eriences  sur des graphes plus grands.

Naturellement, les partitions sont mieux si plus du temps est allou\'e  au  partitionner. Cependant, les partitionneurs sophistiqu\'es peuvent n\'ecessiter 100 fois plus de temps de partitionnement, tout en offrant une am\'elioration de $1 - 2\%$ par rapport \`a la valeur mesur\'ee. Ainsi, une autre perspective est de cr\'eer un service de partitionnement, o\`u l'utilisateur de ce service fournit un graphe, un algorithme de traitement de graphe (tel que \PR), le quantit\'e de temps que cet algorithme sera \^etre ex\'ecut\'e (avec param\`etres initiaux diff\'erents) et souhait\'e Nombre de composants $N$. Le service de partitionnement s\'electionne et ex\'ecute le partitionneur appropri\'e (si un partitionneur est requis) lui-m\^eme.

Le service de partitionnement peut \^etre impl\'ement\'e \`a l'aide de GraphX, mais il peut \^etre impl\'ement\'e \'egalement sur des autres frameworks.

Le d\'eveloppement de notre cadre de partitionnement de recuit simul\'e illustre la difficult\'e g\'en\'erale d'adaptation d'algorithmes distribu\'es, qui n\'ecessitent une forme d'\'etat partag\'e, au mod\`ele en parall\`ele synchrone en vrac (BSP model). En effet, le co\^ut de communication de la phase de synchronisation et la n\'ecessit\'e d'attendre les instances les plus lentes peuvent consid\'erablement ralentir le calcul. Ce probl\`eme est aujourd'hui particuli\`erement \'evident \`a l'apprentissage automatique. En effet, une \'etape de base \`a l'apprentissage automatique consiste \`a calculer des mod\`eles de param\`etres utilisant une m\'ethode de gradient stochastique de mani\`ere
distribu\'ee. Les donn\'ees sont divis\'e entre ex\'ecuteurs diff\'erents, chaque ex\'ecuteur utilise son partie de donn\'ees pour calculer une estimation bruyante du d\'egrad\'e de la fonction de perte. Les estimations de gradient sont calcul\'ees en moyenne au cours d'une phase de synchronisation et cette estimation am\'elior\'ee est utilis\'ee pour mettre \`a jour les mod\`eles de param\`etres. La phase de synchronisation
prend du temps en raison expliqu\'ee ci-dessus, de sorte que des solutions asynchrones ont \'et\'e propos\'ees, o\`u les sommets peuvent fonctionner sur des donn\'ees p\'erim\'ees et des conditions de course de lecture et d'\'ecriture peuvent survenir. Empiriquement, sur les syst\`emes \`a un seul noeud, ces algorithmes asynchrones ont donn\'e des am\'eliorations de performance de l'ordre de la grandeur (voir par
exemple~\cite{feng}).

Notre objectif est d'\'etudier comment ces algorithmes peuvent \^etre adapt\'es \`a Spark, par exemple en moyenne des exigences de temps intrins\`equement bas des op\'erations locales. Comme dans nos impl\'ementations du framework de partitionnement SA, nous pouvons effectuer de nombreuses op\'erations locales sur la base de donn\'ees locales potentiellement "incorrectes" dans la mesure o\`u nous gardons le nombre d'incoh\'erences limit\'ees (comme dans notre impl\'ementation d'opinion unique) ou nous peuvent adopter des incoh\'erences en maintenant des
versions coupl\'ees potentiellement diff\'erentes de l'\'etat partag\'e (comme dans notre mise en oeuvre multi-opinion).

LA RECONNAISANCE: Ce travail a b\'en\'efici\'e d'une aide de l’Etat g\'er\'ee par l’Agence Nationale de la Recherche au titre du programme "Investissements d’Avenir" portant la r\'ef\'erence : ANR-11-LABX-0031-01.
 




